\sloppy
\chapter{PENGUJIAN DAN HASIL}
\section{Pengujian}
Dalam pengujian ini, penulis akan membahas kembali data yang diperoleh dari hasil pengumpulan data yang telah diteliti dan diambil untuk mendukung analisis dari penelitian ini, agar dapat memberikan solusi guna memenuhi kebutuhan operator gudang. Pada Bab IV bagian 4.2 telah dijelaskan bagaimana penulis melakukan analisa dan penelitian dengan beberapa tahapan. Dari pengumpulan permasalahan yang terjadi sampai dengan pengujian alat yang dilakukan.

\subsection{Perancangan Alat}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/rancangan}
    \caption{Perancangan Alat}
    \label{rancangan}
\end{figure}

Berdasarkan gambar \ref{rancangan}, maka diperoleh hasil perancangan yang menjelaskan bahwa perangkat keras yang akan dibangun menggunakan \textit{Arduino UNO} seperti pada Gambar \ref{rancangan}. Penjelasan dari gambar \ref{rancangan} antara lain sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item \textit{PN532 NFC} akan membaca E-KTP yang ditempatkan pada pintu masuk yang sudah ditentukan.
\item Kemudian data dikirim menggunakan \textit{Arduino UNO}.
\item Setelah data diterima oleh \textit{Arduino UNO} maka \textit{Arduino UNO} akan mengirimkan data ke \textit{server} dengan \textit{python} dan \textit{code} dari \textit{Web Server} sebagai perantara agar data yang dikirim masuk ke dalam \textit{database server}.
\end{enumerate}

\subsection{Rangkaian \textit{Module} Arduino}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/rangkaian}
    \caption{Rangkaian Arduino UNO}
    \label{rangkaian}
\end{figure}

Dari setiap bagian \textit{Arduino} memiliki fungsi masing masing. Fungsi dari setiap bagian tersebut pada tabel \ref{tabelrangkai} adalah sebagai berikut:

\begin{table}[!h]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Fungsi Bagian-bagian \textit{Arduino}}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{No.} & \multicolumn{1}{c|}{Nama Bagian} & \multicolumn{1}{c|}{Kegunaan}    \\ \hline
1.                        & Konektor USB                     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menghubungkan komputer dan Arduino\\ yang berfungsi untuk mengirim program\\ ke Arduino dan juga sebagai port komun-\\ ikasi serial\end{tabular} \\ \hline
2.                        & Jalur \textit{Ground}                     & Menyambungkan ke ground  \\ \hline
3.                        & \textit{Digital Input/Output}             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menghubungkan \textit{Arduino} dengan \\ komponen atau rangkaian digital\end{tabular} \\ \hline
4.                        & \textit{Serial Out} (TX)                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk memancarkan serial data TTL \\ (\textit{Transistor-Transistor Logic}).\end{tabular}  \\ \hline
5.                        & \textit{Serial In} (RX)                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk menerima serial data TTL \\ (\textit{Transistor-Transistor Logic}).\end{tabular}    \\ \hline

\end{tabular}
\label{tabelrangkai}
\end{table}

\begin{table}[!h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
6. & \textit{In-Circuit Serial Programmer} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk memungkinkan pengguna mem-\\ program \textit{microcontroller} secara langsung\\ tanpa melalui \textit{bootloader}\end{tabular} \\ \hline
7. & \textit{ATMega 328 Microcontroller} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengendalikan seluruh sistem yang\\ digunakan baik berupa \textit{software} maupun\\ \textit{hardware}\end{tabular} \\ \hline
8. & \textit{Analog Input/Digital Output} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk menerima sinyal dari komponen\\ atau rangkaian analog\end{tabular} \\ \hline
9. & \textit{Power} & Memberikan tegangan 3,3V atau 5V \\ \hline
10. & Jalur \textit{Ground} & Untuk menyambungkan ke ground \\ \hline
11. & Eksternal \textit{Power Supply} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk menghubungkan \textit{Arduino} dengan\\ transformator normal (\textit{power adapter})\\ dalam kisaran dari 6V ke 24V jika tidak\\ ingin menghubungkan \textit{Arduino} dengan USB\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\textit{Arduino UNO} yang dipakai peneliti merupakan \textit{Arduino R3}. Spesifikasi dari \textit{Arduino UNO R3} dapat dilihat pada Tabel \ref{spek}

\begin{table}[h]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Fungsi Bagian-bagian \textit{Arduino}}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Mikrokontroler & ATmega328 \\ \hline
Operasi tegangan & 5Volt \\ \hline
Input tegangan & disarankan 7-11Volt \\ \hline
Input tegangan batas & 6-20Volt \\ \hline
Pin I/O digital & 14 (6 bisa untuk PWM) \\ \hline
Pin Analog & 6 \\ \hline
Arus DC tiap pin I/O & 50mA \\ \hline
Arus DC ketika 3.3V & 50mA \\ \hline
Memori flash & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}32 KB (ATmega328) dan 0,5 KB \\ digunakan oleh bootloader\end{tabular} \\ \hline
SRAM & 2 KB (ATmega328) \\ \hline
EEPROM & 1 KB (ATmega328) \\ \hline
Kecepatan clock & 16 MHz \\ \hline
\end{tabular}%
\label{spek}
\end{table}

Pada Penelitian ini, telah didapatkan hasil perancangan \textit{microcontroller} untuk dapat dilanjutka ke tahap selanjutnya. Hasil rancangan keseluruhan alat ini setelah dilakukan analisis oleh peneliti, maka diperoleh hasil rancangan keseluruhan sistem \textit{microcontroller} pada sistem autorisasi pintu masuk seperti Gambar \ref{rancangan}. 

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/rancangan1}
    \caption{Rangkaian Alat}
    \label{rancangan}
\end{figure}

Hasil rancangan keseluruhan \textit{microcontroller} pintu masuk pada Gambar \ref{rancangan} Rangkaian tersebut menjelaskan cara kerja \textit{microcontroller Arduino} dalam menggerakkan solenoid hingga mengirim data ke \textit{server}. Cara kerja \textit{microcontroller} sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Pertama, menyalakan \textit{Arduino UNO} dengan menggunakan Konektor USB yanf tersedia.
\item Setelah Konektor USB tersambung, maka tunggu sekitar 1 sampai 5 detik untuk memastikan alat/sistem benar - benar aktif dan terkoneksi server.
\item Kemudian dekatkan E-KTP ke \textit{NFC Reader} untuk mencoba mengaktifkan solenoid yang telah terpasang
\item Jika solenoid berhasil digerakkan, tunggu 2 sampai 3 detik untuk dapat menggunakan E-KTP 
\item Jika E-KTP berhasil dicek, maka pintu akan terbuka dan data akan dibaca di \textit{database server} dan menginputkan data E-KTP yang sudah didaftarkan
\item Jika tersedia, maka pintu akan terbuka dengan cara solenoid menarik tuasnya dan solenoid tersebut memiliki selang waktu 2-3 detik.
\item Jika E-KTP tidak terdaftar atau belum didaftarkan, maka pintu tidak akan terbuka dan solenoid tidak dapat bergerak untuk membuka pintu.
\end{enumerate}

\subsection{Prototype}
Pada Gambar \ref{rancangan} terdapat sebuah rancangan alat yang telah dibuat dalam penelitian ini. Beberapa alat dan bahan kebutuhan yang digunakan dalam Gambar \ref{rancangan} terdapat pada Tabel \ref{kebutuhan}.

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[h]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Kebutuhan Alat}
\centering
\label{kebutuhan}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
No. & Nama & Jumlah \\ \hline
1. & Arduino UNO R3 & 1 \\ \hline
2. & PN532 NFC Reader & 1 \\ \hline
3. & BreadBoard & 1 \\ \hline
4. & Relay 5v & 1 \\ \hline
5. & Solenoid 12 v & 1 \\ \hline
6. & Adaptor 12 v & 1 \\ \hline
7. & Kabel Jumper & 20 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\subsection{Materi Penelitian}
Materi Penelitian adalah data yang diperoleh dan dikumpulkan langsung dari sumbernya. Sumber data penelitian didapatkan dari hasil observasi lapangan, dan laporan penelitian sebelumnya. Materi penelitian tersebut meliputi data primer dan data sekunder yang ada pada laboratorium IRC. Materi penelitian dapat dilihat pada BAB III subbab 3.2.1 dan 3.2.2.  

\subsection{Data Penelitian}
Data Penilitian merupakan data yang didapatkan dari penelitian sebelumnya sebagai sumber acuan untuk membahas penelitian ini, dan sebagai data penunjang kebutuhan maupun pengetahuan. Data tersebut berupa hasil-hasil penelitian sebelumnya, yang dapat dilihat pada Bab II subbab 2.2. 

\subsection{Pengumpulan Data}
\begin{table}[h]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Data \textit{Chip} E-KTP}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
No. & \textit{UID} & Nama & Status Pemakai Ruangan \\
\hline
1. & 0x40x360xxx0xxx & Muhammad Nur Ikhsan & Mahasiswa  \\
2. & 0x50x8A0xxx0xxx & Maulyanda & Mahasiswa  \\
3. & 0x40x5E0xxx0xxx & Alit Fajar Kurniawan & Mahasiswa \\
4. & 0x40x600xxx0xxx & Syafrial Fachri Pane & Dosen \\
5. & 0x40x280xxx0xxx & Rolly Maulana Awangga & Dosen \\
6. & 0x40x310xxx0xxx & Cahya Kurniawan & Mahasiswa \\
7. & 0x40x230xxx0xxx & M Raziq Hakim Siregar & Mahasiswa \\
8. & 0x40x600xxx0xxx & Aditya Pratama Dharma & Mahasiswa \\
9. & 0x40x650xxx0xxx & R Rifa Fauzi Komara & Mahasiswa \\
10. & 0x40x680xxx0xxx & Faisal Syariffudin & Mahasiswa \\
\hline
\end{tabular}
\label{tabeldata1}
\end{table}

Pengumpulan data yang dilakukan peneliti merupakan data berupa E-KTP. Data tersebut meliputi data \textit{chip} yang tertanam pada E-KTP tersebut. \textit{Chip} E-KTP yang tertanam dapat digunakan untuk mengakses pintu yang telah dirancang dan dibuat. E-KTP yang dikumpulkan langsung dari pengguna Laboratorium IRC, yaitu Mahasiswa dan Dosen. Data tersebut dapat dilihat pada tabel \ref{tabeldata1} sebagai berikut:

Berdasarkan data pada tabel \ref{tabeldata1}, data yang digunakan berasal dari \textit{chip} E-KTP dengan jumlah E-KTP 10 orang dengan status pemakaian ruangan yang telah ada dan data hasil record peneliti menjadi acuan untuk tahap pengujian alat.

\subsection{Pengujian Alat}
Pada proses pengujian ini, peneliti melakukan proses percobaann data yang akan mengeluarkan data dari \textit{chip} yang tertanam pada E-KTP. Proses ini menggunakan \textit{tools} Arduino UNO untuk mendapatkan \textit{UID} yang ada pada \textit{chip} E-KTP tersebut dan hasilnya dapat dilihat pada gambar \ref{tools} sebagai berikut:

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.65]{figures/tools}
    \caption{Proses pembacaan \textit{UID} pada \textit{chip} E-KTP}
    \label{tools}
\end{figure}

Proses diatas merupakan proses pembacaan \textit{UID} pada \textit{chip} E-KTP. Data tersebut menjadi acuan pada pengumpulan data pada Bab 5 subbab 5.2. Data \textit{UID} yang sudah dikumpulkan dapat dilihat pada gambar \ref{database} sebagai berikut :

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/database}
    \caption{Data yang terkumpul}
    \label{database}
\end{figure}

\subsection{Membangun \textit{Webservice}}
Pada tahap ini, peneliti akan membangun kebutuhan \textit{webservice} ke dalam perancangan sementara untuk memberikan gambaran terhadap \textit{Webservice} yang dibangun. Tahap ini berfokus pada perancangan sistem monitoring. Adapun perancangannya dapat dilihat pada gambar \ref{webservice} sebagai berikut: 
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/webservice.png}
    \caption{Perancangan \textit{Webservice}}
    \label{webservice}
\end{figure}

\subsection{Pengkodean Sistem}
Pada tahap ini, penulis akan membuat tahap pengkodean. Struktur project dimaksudkan sebagai suatu folder dalam pengaplikasian yang telah dibuat, didalamnya berupa \textit{webservice} dan monitoring yang dapat dilihat ketika Arduino dan \textit{webservice} dijalankan. Pengkodean dilakukan menggunakan bahasa pemrograman \textit{python} dalam pengolahan \textit{webservice}. Berikut struktur project aplikasi web yang sudah dibuat pada Arduino dan \textit{flask} sebagai \textit{webservice} kerangka kerja aplikasi web pada gambar \ref{Figure4}.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/code}
    \caption{Struktur Projek}
    \label{Figure4}
\end{figure}

File \textit{python} app.py digunakan sebagai logika dari \textit{webservice}, seperti routing URL. Fungsi file app.py yaitu memetakan URL ke sebuah fungsi \textit{python}. Dimana fungsi \textit{python} tersebut untuk menemukan URL web yang logikanya memonitoring data E-KTP. Contoh logika yang terdapat pada file app.py dapat dilihat pada gambar \ref{Figure5}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/app}
    \caption{\textit{File app.py}}
    \label{Figure5}
\end{figure}

File \textit{python} kunci.py digunakan sebagai logika monitoring Arduino. Ketika arduino dijalankan, file \textit{python} kunci.py juga dijalankan, agar data \textit{tag} yang telah direkam oleh arduino dapat dimunculkan, dan dikirim ke \textit{database}. Contoh logika pada file kunci.py terdapat pada gambar \ref{kunci}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/kunci}
    \caption{\textit{File kunci.py}}
    \label{kunci}
\end{figure}

\subsection{Pengujian Sistem}
Pada tahap ini peneniliti menguji sistem dan alat untuk menemukan kekurangan dari sistem dan alat yang telah dibangun dengan menggunakan Arduino dan \textit{python}. Pengujian sistem ini menggunakan \textit{python request} dalam mengujinya. Peneliti menggunakan dua pengujian, yaitu pengujian \textit{server} lokal dan \textit{server} heroku yang telah di gunakan dalam pemakaian \textit{webservice}-nya. 

Berikut hasil dari pengujian menggunakan \textit{python request} dalam pengujian \textit{server} lokal dan server heroku pada Gambar \ref{lokal} dan Gambar \ref{heroku}.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/pengujianlokal.PNG}
    \caption{Pengujian \textit{Server} Lokal}
    \label{lokal}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/pengujianheroku.PNG}
    \caption{Pengujian \textit{Server} Heroku}
    \label{heroku}
\end{figure}

Pada Gambar \ref{lokal}, \ref{heroku} merupakan hasil pengujian alat dan sistem. Tujuan dari pengujian ini adalah untuk mengetahui apakah fungsi logika yang sudah dibuat pada Gambar \ref{Figure5} dan \ref{kunci}, yang dibuat pada \textit{flask python}, apakah berjalan dengan baik atau tidak.

\begin{table}[h]
\centering
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{Hasil Pengujian}}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
No. & \textit{UID} & Nama & Status \\
\hline
1. & 0x40x360xxx0xxx & Muhammad Nur Ikhsan & Berhasil  \\
2. & 0x50x8A0xxx0xxx & Maulyanda & Berhasil  \\
3. & 0x40x5E0xxx0xxx & Alit Fajar Kurniawan & Berhasil \\
4. & 0x40x600xxx0xxx & Syafrial Fachri Pane & Berhasil \\
5. & 0x40x280xxx0xxx & Rolly Maulana Awangga & Berhasil \\
6. & 0x40x310xxx0xxx & Cahya Kurniawan & Berhasil \\
7. & 0x40x230xxx0xxx & M Raziq Hakim Siregar & Berhasil \\
8. & 0x40x600xxx0xxx & Aditya Pratama Dharma & Berhasil \\
9. & 0x40x650xxx0xxx & R Rifa Fauzi Komara & Berhasil \\
10. & 0x40x680xxx0xxx & Faisal Syariffudin & Berhasil \\
\hline
\end{tabular}
\label{pengujian}
\end{table} 

\subsection{Penggunaan Alat dan Sistem}
Tahapan ini merupakan tahapan akhir dari pembuatan alat dan sistem \textit{prototype}. Berdasarkan hasil pengujian alat yang dibangun pada Tabel \ref{pengujian} sudah siap untuk digunakan pada Laboratorium IRC.

\section{Evaluasi Hasil Pengujian}
Dari penelitian ini didapatkan hasil sebagai berikut:

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.55]{figures/hasil}
    \caption{Hasil \textit{Web Service Python}}
    \label{hasil}
\end{figure} 

Dari pengujian yang dilakukan peneliti pada Tabel \ref{pengujian}, peneliti juga melakukan pengujian \textit{usability}. Berikut hasil dari pengujian \textit{usability} sebagai berikut: 

\begin{table}[h]
\centering
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{Pengujian Jarak 0 cm}}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
No. & \textit{UID} & Nama & Status \\
\hline
1. & 0x40x360xxx0xxx & Muhammad Nur Ikhsan & Success  \\
2. & 0x50x8A0xxx0xxx & Maulyanda & Success  \\
3. & 0x40x5E0xxx0xxx & Alit Fajar Kurniawan & Success \\
4. & 0x40x600xxx0xxx & Syafrial Fachri Pane & Success \\
5. & 0x40x280xxx0xxx & Rolly Maulana Awangga & Success \\
6. & 0x40x310xxx0xxx & Cahya Kurniawan & Success \\
7. & 0x40x230xxx0xxx & M Raziq Hakim Siregar & Success \\
8. & 0x40x600xxx0xxx & Aditya Pratama Dharma & Success \\
9. & 0x40x650xxx0xxx & R Rifa Fauzi Komara & Success \\
10. & 0x40x680xxx0xxx & Faisal Syariffudin & Success \\
\hline
\end{tabular}
\label{pengujian0}
\end{table} 

\begin{table}[h]
\centering
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{Pengujian Jarak 1 cm}}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
No. & \textit{UID} & Nama & Status \\
\hline
1. & 0x40x360xxx0xxx & Muhammad Nur Ikhsan & Success  \\
2. & 0x50x8A0xxx0xxx & Maulyanda & Success  \\
3. & 0x40x5E0xxx0xxx & Alit Fajar Kurniawan & Success \\
4. & 0x40x600xxx0xxx & Syafrial Fachri Pane & Success \\
5. & 0x40x280xxx0xxx & Rolly Maulana Awangga & Success \\
6. & 0x40x310xxx0xxx & Cahya Kurniawan & Success \\
7. & 0x40x230xxx0xxx & M Raziq Hakim Siregar & Success \\
8. & 0x40x600xxx0xxx & Aditya Pratama Dharma & Success \\
9. & 0x40x650xxx0xxx & R Rifa Fauzi Komara & Success \\
10. & 0x40x680xxx0xxx & Faisal Syariffudin & Success \\
\hline
\end{tabular}
\label{pengujian1}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{Pengujian Jarak 2-3 cm}}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
No. & \textit{UID} & Nama & Status \\
\hline
1. & 0x40x360xxx0xxx & Muhammad Nur Ikhsan & Success  \\
2. & 0x50x8A0xxx0xxx & Maulyanda & Success  \\
3. & 0x40x5E0xxx0xxx & Alit Fajar Kurniawan & Success \\
4. & 0x40x600xxx0xxx & Syafrial Fachri Pane & Success \\
5. & 0x40x280xxx0xxx & Rolly Maulana Awangga & Success \\
6. & 0x40x310xxx0xxx & Cahya Kurniawan & Success \\
7. & 0x40x230xxx0xxx & M Raziq Hakim Siregar & Success \\
8. & 0x40x600xxx0xxx & Aditya Pratama Dharma & Success \\
9. & 0x40x650xxx0xxx & R Rifa Fauzi Komara & Success \\
10. & 0x40x680xxx0xxx & Faisal Syariffudin & Success \\
\hline
\end{tabular}
\label{pengujian2}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{Pengujian Jarak 4 cm}}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
No. & \textit{UID} & Nama & Status \\
\hline
1. & 0x40x360xxx0xxx & Muhammad Nur Ikhsan & Failed  \\
2. & 0x50x8A0xxx0xxx & Maulyanda & Failed  \\
3. & 0x40x5E0xxx0xxx & Alit Fajar Kurniawan & Failed \\
4. & 0x40x600xxx0xxx & Syafrial Fachri Pane & Failed \\
5. & 0x40x280xxx0xxx & Rolly Maulana Awangga & Failed \\
6. & 0x40x310xxx0xxx & Cahya Kurniawan & Failed \\
7. & 0x40x230xxx0xxx & M Raziq Hakim Siregar & Failed \\
8. & 0x40x600xxx0xxx & Aditya Pratama Dharma & Failed \\
9. & 0x40x650xxx0xxx & R Rifa Fauzi Komara & Failed \\
10. & 0x40x680xxx0xxx & Faisal Syariffudin & Failed \\
\hline
\end{tabular}
\label{pengujian4}
\end{table} 

Dari pengujian yang telah dipaparkan pada Tabel \ref{pengujian0}, \ref{pengujian1}, \ref{pengujian2}, dan \ref{pengujian4}, maka peneliti membuat kan sebuah tampilan absensi, untuk mempermudah proses \textit{monitoring} dalam pendataannya. Berikut tampilan yang telah dibuat pada Gambar \ref{view} dan Gambar \ref{print}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.45]{figures/view}
    \caption{Tampilan Absensi}
    \label{view}
\end{figure} 

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/print}
    \caption{Hasil \textit{Print} PDF}
    \label{print}
\end{figure} 

\section{Kesimpulan Hasil}
\begin{enumerate}
\item Berdasarkan hasil pengujian pada Tabel \ref{pengujian}, \ref{pengujian0}, \ref{pengujian1}, \ref{pengujian2}, \ref{pengujian4} dan Gambar \ref{hasil} yang telah dibuat, penelitian ini telah berhasil menjawab masalah yang diambil, yaitu bagaimana perancangan sistem keamanan pintu rumah menggunakan mikrokontroller arduino uno dengan memanfaatkan \textit{e}-KTP sebagai NFC \textit{tag}.
\item Hasil penelitian menggunakan \textit{python} dan arduino pada Tabel \ref{pengujian} adalah untuk membuat sebuah inovasi pengamanan pintu pada laboratorium IRC menggunakan data sample yang telah dikumpulkan dalam menunjang penelitian ini. Diharapkan dengan penelitian ini dapat membantu untuk menjadikan inovasi dalam alat pengamanan pintu yang sesuai dengan kebutuhan yang diperlukan. 
\end{enumerate}